{
  "lessonId": "lesson12",
  "lessonTitle": "Урок 12",
  "lessonDescription": "У He, She та It ще багато питань... Втім, цим справа не обмежиться",
  "lessonURL": "xNgRSP6TW88",
  "lessonItems": [
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона грає на (цьому) піаніно?",
      "answer":   "Does she play the piano?",
      "startTime": "1:32"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона сподівається?",
      "answer":   "Does she hope?",
      "startTime": "1:39"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>apartment</b> <i>Am</i> /əˈpɑːt.mənt/ квартира<br /><b>flat</b> <i>Br</i> /flæt/ квартира",
      "startTime": "1:49"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Твоя мама прибирає (цю) квартиру кожного тижня?",
      "answer":   [
        "Does your mum clean the apartment every week?",
        "Does your mom clean the apartment every week?",
        "Does your mother clean the apartment every week?"
      ],
      "startTime": "2:07"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>arrive</b> /əˈɹaɪv/ прибувати, повертатися",
      "startTime": "2:25"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ден (Den) прибуває в обід?",
      "answer":   "Does Den arrive in the afternoon?",
      "startTime": "2:39"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "(Цей) учитель пояснює гарно?",
      "answer":   "Does the teacher explain well?",
      "startTime": "2:59"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона водить авто?",
      "answer":   "Does she drive a car?",
      "startTime": "3:10"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Він бере інтерв'ю у дітей?",
      "answer":   "Does he interview children?",
      "startTime": "3:18"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>correct</b> /kəˈɹɛkt/ виправляти, коригувати",
      "startTime": "3:44"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "(Цей) студент виправляє свою роботу?",
      "answer":   "Does the student correct his work?",
      "startTime": "3:53"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>stand</b> /stænd/ стояти",
      "startTime": "4:04"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "(Цей) чоловік стоїть там?",
      "answer":   "Does the man stand there?",
      "startTime": "4:14"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>come</b> /kʌm/ приходити",
      "startTime": "4:25"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Його кузен приходить до тебе?",
      "answer":   "Does his cousin come to you?",
      "startTime": "4:29"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>exercise</b> /ˈɛk.sə.saɪz/ практикувати",
      "startTime": "5:14"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти практикуєш англійську граматику?",
      "answer":   [
        "Do you practise English grammar?",
        "Do you exercise English grammar?"
      ],
      "startTime": "5:27"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я знаю, ви/ти робите багато",
      "answer":   "I know you do a lot",
      "startTime": "5:51"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>much</b> /mʌt͡ʃ/ багато (необчіслювальні)<br/><b>many</b> /ˈmɛni/ багато (обчислювальні)",
      "startTime": "5:57"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>but</b> /bʌt/ але",
      "startTime": "6:03"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Але ви намагаєтеся",
      "answer":   "But you try",
      "startTime": "6:06"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми сподіваємося на ваш прогрес",
      "answer":   "We hope for your progress",
      "startTime": "6:22"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>complete</b> /kəmˈpliːt/ завершувати",
      "startTime": "6:34"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Він не завершив домашнього завдання",
      "answer":   "He doesn't complete the homework",
      "startTime": "6:47"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>other</b> /ˈʌðə(ɹ)/ інший",
      "startTime": "6:56"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти допомагаєш іншим людям?",
      "answer":   "Do you help other people?",
      "startTime": "6:59"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>next</b> /nɛkst/ наступний",
      "startTime": "7:11"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Плануй твій наступний день увечері",
      "answer":   "Plan your next day in the evening",
      "startTime": "7:27"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони дякують тобі",
      "answer":   "They thank you",
      "startTime": "7:36"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>somebody</b> /ˈsʌmbʌdi/, /ˈsʌmbədi/ хтось, дехто",
      "startTime": "7:48"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Дехто любить подорожувати до Індії (India)",
      "answer":   [
        "Somebody likes to travel to India",
        "Somebody likes traveling to India"
      ],
      "startTime": "7:58"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>stay</b> /steɪ/ залишатися",
      "startTime": "8:48"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Моя сестра любить залишатися вдома",
      "answer":   "My sister likes to stay at home",
      "startTime": "8:59"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>introduce</b> /ˌɪntɹəˈdus/ представляти щось або когось",
      "startTime": "9:27"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти не представив свого друга. Чому?",
      "answer":   "You don't introduce your friend. Why?",
      "startTime": "9:41"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>presentation</b> /ˌpɹɛzənˈteɪʃən/ презентація",
      "startTime": "9:53"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Він дивиться цікаві презентації",
      "answer":   "He watches interesting presentations",
      "startTime": "9:57"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "У нього своя компанія?",
      "answer":   "Does he have his own company?",
      "startTime": "10:16"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>keep</b> /kiːp/ зберігати, тримати, продовжувати щось робити",
      "startTime": "10:30"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти зберігаєш секрет?",
      "answer":   "Do you keep a secret?",
      "startTime": "10:42"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Сніг не йде",
      "answer":   "It doesn't snow",
      "startTime": "10:51"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Він ремонтує стілець?",
      "answer":   [
        "Does he fix a chair?",
        "Does he repair a chair?"
      ],
      "startTime": "11:01"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>listen to</b> слухати когось або щось",
      "startTime": "11:19"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я слухаю тебе",
      "answer":   "I listen to you",
      "startTime": "11:28"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони завершують груповий проект",
      "answer":   "They finish a group project",
      "startTime": "11:47"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Лікар допомагає людям",
      "answer":   "A doctor helps people",
      "startTime": "12:30"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>funny</b> /ˈfʌni/ смішний, забавний<br/><b>girlfriend</b> /ˈɡɜːlfɹɛnd/ дівчина",
      "startTime": "12:43"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Його дівчина створює смішні мультфільми",
      "answer":   "His girlfriend creates funny cartoons",
      "startTime": "12:51"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Це працює?",
      "answer":   "Does it work?",
      "startTime": "13:03"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона не думає так",
      "answer":   "She doesn't think so",
      "startTime": "13:13"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>profession</b> /pɹəˈfɛʃən/ професія",
      "startTime": "13:28"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Він любить свою професію",
      "answer":   "He likes his profession",
      "startTime": "13:30"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>happiness</b> /ˈhæpinəs/ щастя, радість",
      "startTime": "13:39"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Люди часто відчувають щастя",
      "answer":   "People often feel happiness",
      "startTime": "13:53"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Кейт (Kate) не працює у неділю",
      "answer":   "Kate doesn't work on Sundays",
      "startTime": "14:03"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>relative</b> /ˈɹɛl.ə.tɪv/ родич",
      "startTime": "14:12"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Дівчина зустрічає родичів",
      "answer":   "The girl meets relatives",
      "startTime": "14:22"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>matter</b> /ˈmætə/ мати значення, речовина, матеріал",
      "startTime": "14:30"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Це не має значення",
      "answer":   "It doesn't matter",
      "startTime": "14:33"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Він любить сміятися?",
      "answer":   "Does he like laughing?",
      "startTime": "15:07"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Піт (Pete) любить гарну компанію",
      "answer":   "Pete enjoys a good company",
      "startTime": "16:13"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Він часто виїжджає за місто?",
      "answer":   "Does he often go out of a city?",
      "startTime": "16:58"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми намагаємося виїжджати за місто кожного вихідного",
      "answer":   "We try to go out of a city every weekend",
      "startTime": "17:26"
    },

    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>do our best</b> робити все належне від нас",
      "startTime": "17:45"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми робимо все належне від нас",
      "answer":   "We do our best",
      "startTime": "18:01"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>do <i>one's</i> best</b> хтось/щось робить як найкраще. Отже, one's заміняється на I/You/He/She і т.д.",
      "startTime": "18:12"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Він робить усе належне від нього",
      "answer":   "He does his best",
      "startTime": "18:49"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>exciting</b> /ɪkˈsaɪtɪŋ/ захопливий",
      "startTime": "19:40"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона пише захоплюючу історію",
      "answer":   "She writes an exciting story",
      "startTime": "19:47"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>French</b> /fɹɛnt͡ʃ/ французька мова",
      "startTime": "20:18"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона вивчає французьку в університеті",
      "answer":   "She studies French at a university",
      "startTime": "20:33"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>German</b> /ˈd͡ʒɜːmən/ німецька мова",
      "startTime": "21:20"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Джулія вивчає німецьку?",
      "answer":   "Does Julia study German?",
      "startTime": "21:29"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони не слідують за тобою",
      "answer":   "They don't follow you",
      "startTime": "21:39"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Працівники будують новий супермаркет",
      "answer":   "The workers build a new supermarket",
      "startTime": "22:30"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Зазвичай іде дощ у листопаді?",
      "answer":   "Does it usually rain in November?",
      "startTime": "22:42"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Софі (Sophie) рідко пише повідомлення",
      "answer":   "Sophie rarely writes messages",
      "startTime": "22:59"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>conversation</b> /ˌkɑn.vəɹˈseɪ.ʃən/ розмова",
      "startTime": "23:09"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона надає перевагу розмові",
      "answer":   "She prefers conversation",
      "startTime": "23:18"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>choose</b> /t͡ʃuːz/ вибирати",
      "startTime": "23:31"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони вибирають нову квартиру?",
      "answer":   "Do they choose a new apartment?",
      "startTime": "23:39"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>person</b> /ˈpɜːsən/ персона, людина",
      "startTime": "23:46"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я не представляю цю людину",
      "answer":   "I don't introduce this person",
      "startTime": "23:48"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона не вірить нам",
      "answer":   "She doesn't believe us",
      "startTime": "24:03"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти хочеш запитати мене?",
      "answer":   "Do you want to ask me?",
      "startTime": "24:13"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>niece</b> /niːs/ племінниця<br />hobby /ˈhɑ.bi/ хоббі",
      "startTime": "24:26"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Моя племінниця має багато хобі",
      "answer":   "My niece has a lot of hobbies",
      "startTime": "24:34"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>capital</b> /ˈkæp.ɪ.təl/ столиця",
      "startTime": "24:47"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я люблю подорожувати до столиці України",
      "answer":   [
        "I like travelling to the capital of Ukraine",
        "I like to travel to the capital of Ukraine"
      ],
      "startTime": "24:54"
    }
  ]
}
